英國會報告指港自由面臨前所未有鎮壓 半年報告無助維護《聯合聲明》

繼美國駐港澳總領事唐偉康近日公開警告，香港近年重「一國」而輕「兩制」，讓美國擔心香港營商環境惡化後，英國國會人權聯合委員會近日發表英國國際協議中有關人權保障的報告，指近年香港的自由受損，1984年簽署的《中英聯合聲明》或未能充分保障香港人權，並提到有意見要求英國和香港之間的貿易和投資協定，要包括尊重和保障人權的條款。

因應英國或會「脫歐」，不少目前交由歐盟代表各成員國簽署的國際條約和協議，須由英國與有關國家重新簽訂，國會正研究如何將歐盟目前在條約中要求其他國家保障人權的做法，加入英國即將與其他政府商討的條約之中，以及日後國會有何機制監督條約的落實情況。

報告特意引用《聯合聲明》作為例子闡釋目前英方如何監督條約落實情況。報告指出，國會收到很多意見書，反映香港近年發生干預新聞自由、集會結社自由和學術自由、取消民選議員資格、跨境執法、干擾商業活動和限制政治言論等事件。

報告並引述主管英聯邦和聯合國事務的外交部國務大臣阿瑪德勳爵（Lord Ahmad of Wimbledon）指，《中英聯合聲明》有法律約束力，條約仍然有效；但中國外交部發言人陸慷卻聲稱《中英聯合聲明》只是歷史文件，不具約束力。委員會認為，中國這種態度反映《中英聯合聲明》所保障的權利和自由，自2014年以來一直面臨前所未有的鎮壓（crackdown）。

報告指出，英國政府雖然每半年發表一份有關《中英聯合聲明》執行情況的報告，但這似乎未能發揮維持港人自由的作用，並引述人權組織Hong Kong Watch的意見稱，未來幾年情況只會繼續惡化，而阿瑪德也向委員會明確表達政府對「香港的高度自治以及聯合聲明所保障的權利和自由，受到持續的壓力」的擔憂。

委員會敦促政府，要定期向國會報告載有人權保障條款的國際條約和協議執行情況，以便國會監察人權情況。同時，委員會認為，英國政府應該審視，如果和英國的締約國沒有遵守條約中的人權條款，他們可以採取甚麼行動，確保人權條款得到尊重，又指英國應該對《中英聯合聲明》執行情況採取行動，其中更提及香港普遍定期審議聯盟（Hong Kong UPR Coalition）、許智峯和公民黨分別提交的意見書中，曾表示英方應在日後與香港商討的貿易和投資等協議中，加入人權條款。

bno平權最實際……